%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lachaise Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (26/6/2018)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Marion Lachaise & François Févotte
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{hyperref}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definice}[section]
\newtheorem{theorem}{Věta}[section]

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

\title{BI-BIT-25\\Lineární zobrazení a jeho matice: definice a základní vlastnosti (matice složeného/inverzního zobrazení, hodnost matice vs. hodnost zobrazení), matice přechodu (změna báze)} % Title of the assignment
\date{}
% \author{Yukiko Amagi\\ \texttt{y.amagi@inabauniversity.jp}} % Author name and email address

% \date{University of Inaba --- \today} % University, school and/or department name(s) and a date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\maketitle % Print the title

\section{Linerání zobrazení}

\begin{definition}[Lineární zobrazení]
Buďte $ P $ a $ Q $ dva vektorové prostory nad stejným tělesem $ T $, nechť $ A: P \rightarrow Q $. Zobrazení nazveme lineární právě když současně platí:
\begin{itemize}
    \item (aditivita): $ \forall x, y \in P: A(x + y) = Ax + Ay $
    \item (homogenita): $ \forall \alpha \in T, \forall x \in P: A( \alpha x ) = \alpha A x $
\end{itemize}
\end{definition}
Množinu lineárních zobrazení z $ P $ do $ Q $ značíme $ \mathcal{L}( P, Q )$. Lineární zobrazení prostoru $ V $ do $ V $ nazýváme lineární operátor (transformace) na $ V $. Množinu všech lineárních operátorů na $ V $ značíme krátce $ \mathcal{L}(V) $. Lineární zobrazení prostoru $ V $ do tělěsa $ T $ nazýváme lineární funkcionál na $ V $.

% \begin{definition}[Identický operátor]
% Buď $ V $ vektorový prostor. Zobrazení $ E: V \rightarrow V $ definované vztahem
% $$ \forall x \in V: Ex = x $$
% je lineární operátor a nazýváme ho identický operátor na $ V $. Izomorfismem nazveme jakékoli zobrazení $ A \in \mathcal{L}(P, Q) $, které je bijekce.
% \end{definition}

% \begin{theorem}
% Nechť $ \mathcal{X} $ je báze prostoru $ V_n $ nad $ T $. Přiřazení $ (\cdot)_\mathcal{X}: V_n \rightarrow T^n $ definované předpisem $ z \rightarrow (z)_\mathcal{X} $ je lineární zobrazenín. Souřadnicový funkcionál $ x^\#_i: V_n \rightarrow T $ je lineární funkcionál.
% \end{theorem}

% \begin{theorem}
% Nechť $ A \in \mathcal{L}(P, Q) $, kde $ P, Q $ jsou vektorové prostory nad $ T $
% \begin{itemize}
%     \item Označíme-li nulové vektory v $ P $ a $ Q $ popořadě $ \theta_P a \theta_Q $, platí
%         $$ A \theta_P = \theta_Q $$
%     \item Je=li $ M \subseteq P $, potom
%         $$ A(\langle M \rangle) = \langle A(M) \rangle $$
%     \item Je-li $ \tilde{P} \subset \subset P $, platí $ A( \tilde{P} ) \subset \subset Q $. Je-li $ \tilde{Q} \subset \subset Q $, pak platí $ A^{-1}(\tilde{Q}) \subset \subset P $
%     \item Pro libovolné soubory $ \mathcal{X} = ( x_1, x_2, \dots, x_n ) $ v $ P $ a $ \mathcal{Y} = ( y_1, y_2, \dots, y_n ) $ v $ Q $ takové, že jeden je obrazem druhého (tj. $ Ax_i = y_i $ pro každé $ i \in \hat{n} $, platí: Je-li $ \mathcal{X} $ LZ , pak i jeho obraz $ \mathcal{Y} $ je LZ. Ekvivalentně: pokud je $ \mathcal{Y} $ LN, pak i jeho "předobraz" $ \mathcal{X} $ je LN.
% \end{itemize}
% \end{theorem}

\begin{definition}[Matice zobrazení]
Nechť $ A \in \mathcal{L}(P_m, Q_n) $, buď $ \mathcal{X} = ( x_1, x_2, \dots, x_m ) $ a $ \mathcal{Y} = ( y_1, y_2, \dots, y_n ) $ báze $ P_m  $ respektive $ Q_n $. Matici $ ^\mathcal{X} A ^\mathcal{Y} \in T^{n,m} $ definovanou po sloupcích předpisem 
$$ \forall j \in \hat{m}: ( ^\mathcal{X}A ^\mathcal{Y}) _{:j} := (Ax_j)_\mathcal{Y} $$
nazveme \textbf{maticí zobrazení $ A $ v bázích $ \mathcal{X}, \mathcal{Y} $} (případně "z báze $ \mathcal{X} $ do báze $ \mathcal{Y} $ ").
\end{definition}

% \begin{theorem}
% Nechť $ A \in \mathcal{L}(P_m, Q_n) $, $ \mathcal{X} = (x_1, x_2, \dots, x_m ) $ je báze $ P_m $ a $ \mathcal{Y} = ( y_1, y_2, \dots, y_n ) $ je báze $ Q_n $.
% \begin{itemize}
%     \item Pro každé $ z \in P_m $ platí
%         $$ (Az)_\mathcal{Y} = ^\mathcal{X}A^\mathcal{Y} \cdot (z)_\mathcal{X} $$
%     \item Pro každé $ z \in P_m, w \in Q_n $ platí, že $ z $ je vzorem $ w $ (tedy $ z \in A^{-1} w $ respektive $ Az = w ) $ právě tehdy, když $ (z)_\mathcal{X} $ je řešením soustavy lineárních rovnic s rozšířenou maticí $ ( ^\mathcal{X} A ^\mathcal{Y} | (w)_\mathcal{Y} ) $.
% \end{itemize}
% \end{theorem}


\section{Hodnost matice vs. hodnost zobrazení}

\begin{definition}[Hodnost matice]
Nechť $ \mathbb{A} \in T^{m,n} $. \textbf{Hodností matice} $ \mathbb{A} $ nazýváme dimenzi liineárního obalu souboru řádků matice $ \mathbb{A} $ (jako vektorů z $ T^{1,n} $ a značíme ji $ h(\mathbb{A}) $. tedy:
$$ h(\mathbb{A}) = \dim \langle \mathbb{A}_{1:}, \dots, \mathbb{A}_{m:} \rangle. $$
\end{definition}

\begin{definition}[Hodnost zobrazení]
Nechť $ A \in \mathcal{L}(P, Q) $. Hodností zobrazení $ A $ rozumíme číslo 
$$ h(A) := \dim A(P) $$
Jádro zobrazení $ A $ definijeme jako množinu
$$ \text{ker} A := \{x \in P | Ax = \theta_Q \} $$
a jeho dimenzi nazýváme defektem zobrazní $ A $. Defekt značíme
$$ d(A) := \text{dim ker} A .$$
\end{definition}

\section{Matice složeného a inverzního zobrazení}
    \begin{theorem}
         Nechť $ A \in \mathcal{L}(Q_n, V_s), B \in \mathcal{L}(P_m, Q_n) $ a $ \mathcal{X, Y, W} $ jsou popaředě báze $ P_m, Q_n, V_s $. Potom pro matici složeného zobrazení $ AB \in \mathcal{L}(P_m, V_s) $ platí
         $$ ^\mathcal{X}(AB)^\mathcal{W} = ^\mathcal{Y}A^\mathcal{W} \cdot ^\mathcal{X}B^\mathcal{Y} .$$
    \end{theorem}
    Důsledek: Je-li $ A \in \mathcal{L}( P_m, Q_n ) $ izomorfismus (tedy $ m = n $), potom je matice $ ^\mathcal{X}A^\mathcal{Y} $ regulární a platí
    $$ (^\mathcal{X}A^\mathcal{Y})^{-1} = ^\mathcal{Y}(A^{-1})^\mathcal{X} .$$

    % \begin{theorem}
    % Nechť $ \mathcal{X, Y}$ a $ \mathcal{Z} $ jsou báze $ V_n $. Potom
    % \begin{enumerate}
    %     \item 
    %         matice $ ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Y} $ je regulární a platí
    %         $$ (^\mathcal{X} E ^\mathcal{Y} )^{-1} = ^\mathcal{Y} E ^\mathcal{X}, $$
    %     \item 
    %         pro libovolné $ x \in V_n $ platí
    %         $$ ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Y} \cdot (x)_\mathcal{X} = (x)_\mathcal{Y}, $$
    %     \item
    %         $$ ^\mathcal{Y} E ^\mathcal{Z} \cdot ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Y} = ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Z} . $$
    % \end{enumerate}
    % \end{theorem}

\section{Matice přechodu}
    \begin{definition}
        Nechť $ \mathcal{X} (x_1, x_2, \dots, x_n) $ a $ \mathcal{Y} = (y_1, y_2,\dots, y_n) $ jsou  báze $ V_n $. Matici identického operátoru $ ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Y} \in T^{n, n} $ nazýváme maticí přechodu od báze $ \mathcal{X} $ k báze $ \mathcal{Y} $.
    \end{definition}

\subsection{Vlastnosti matice přechodu}
    \begin{theorem}
    Nechť $ \mathcal{X, Y, \text{a } \mathcal{Z} } $ jsou báze $ V_n $, potom
        \begin{enumerate}
            \item matice $ ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Y} $ je regulární a platí
                $$ ( ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Y} )^{-1} = ^\mathcal{Y} E ^\mathcal{X} $$
            \item pro libovolné $ x \in V_n $ platí
                $$ ^\mathcal{X}E^\mathcal{Y} \cdot (x)_\mathcal{X} = (x)_\mathcal{Y} $$
            \item 
            $$ ^\mathcal{Y}E ^\mathcal{Z} \cdot ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Y} = ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Z}. $$
        \end{enumerate}
    \end{theorem}

\begin{definition}
Nechť $ \mathcal{X} = (x_1,\dots, x_n) $ a $ \mathcal{Y} = (y_1, \dots, y_n) $ jsou báze $ V_n $. Matici identického operátoru $ ^\mathcal{X} E ^\mathcal{Y} $ nazýváme \textbf{maticí přechodu} od báze $ \mathcal{X} $ k bázi $ \mathcal{Y} $.
\end{definition}


\section*{Zdroje}
\url{https://kam.fit.cvut.cz/deploy/bi-lin//lin-prednaska-6.pdf}

\end{document}
